\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

Perkembangan kebutuhan informasi sejalan dengan perkembangan ilmu pengetahuan dan teknologi yang semakin pesat, khususnya ilmu komputer dan internet\cite{kuliah2005sistem}. Dalam hal ini, komputer merupakan peranan yang sangat penting sebagai alat bantu dalam pengolahan data. Penggunaan komputer yang dilengkapi dengan program aplikasi yang menunjang akan menghemat waktu, biaya, dan tenaga serta memudahkan dalam menghasilkan informasi berkualitas seperti yang dibutuhkan.

Kebutuhan akan suatu sistem informasi dewasa ini mencakup hampir di segala ruang lingkup kehidupan\cite{indrajit2000manajemen}. Setiap organisasi sangat membutuhkan informasi yang akurat, cepat, dan relevan. Namun dalam kenyataanya hal tersebut terkadang tidak sesuai dengan keinginan dan harapan yang hendak dicapai, dikarenakan kurang atau terbatasnya sistem informasi yang digunakan.

Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya merupakan sistem informasi berbasis SMS \textit{Broadcast} yang digunakan untuk mengingatkan para debitur untuk membayar tagihan Kredit Pemilikan Rumah pada setiap bulannya. Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya belum menerapkan manajemen risiko terutama dalam manajemen resiko Teknologi Informasi. Maka dari itu dibutuhkan analisis risiko untuk mendapatkan dokumentasi terhadap berbagai macam kemungkinan risiko yang berada disekitar dari sistem informasi tersebut serta perlakuan risiko yang diperlukan untuk meminimalisir kemungkinan-kemungkinan risiko tersebut muncul.

Salah satu \textit{framework} standar untuk mengelola risiko adalah ISO 31000. \textit{Framework} ini merupakan produk standarisasi internasional (ISO) yang dikenal dengan ISO 31000\cite{putra2016analisis}.Framework ini menyediakan panduan dalam mendesain, implementasi dan memelihara proses pengelolaan risiko didalam sebuah organisasi. Selain ISO 31000 terdapat berbagai \textit{framework} khusus \textit{IT Risk} seperti \textit{IT Risk} ISACA dan ISO 27005. Alasan utama untuk menggunakan ISO 31000 adalah bahwa IT memberikan konstribusi terhadap elemen penting dalam ERM (risiko keuangan, risiko operasional dan risiko strategis) , sehingga penggunaan ISO 31000 juga bisa dijadikan sebagai framework untuk menganalisa risiko IT.

Dengan memanfaatkan ISO 31000 diharapkan dapat membantu PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya untuk melakukan identifikasi risiko, analisis risiko dan evaluasi risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit untuk dapat memberikan rekomendasi berdasarkan level risiko.


\section{Identifikasi Masalah} 
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana melakukan analisis risiko terhadap Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara Kantor Cabang Tasikmalaya sesuai dengan standar ISO 31000 ?
\item Bagaimana tingkat risiko Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara Kantor Cabang Tasikmalaya saat ini dan seperti apa perlakuan risiko yang diberikan?
\item Bagaimana mengetahui nilai risiko melalui Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara Kantor Cabang Tasikmalaya?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah :
\begin{enumerate}
\item Melakukan tahapan dan proses analisis risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit sesuai dengan standar ISO 31000.
\item Mengetahui tingkat risiko Sistem Informasi Tagihan Kredit saat ini serta perlakuan risiko yang diberikan.
\item Mengetahui nilai risiko melalui Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara Kantor Cabang Tasikmalaya.
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka manfaat penelitian ini adalah untuk mengetahui apa yang harus ditingkatkan pada Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya untuk mencegah terjadinya kerusakan dan mengimplementasikan perlakuan risiko yang tersedia sesuai standar ISO 31000.

\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Pengukuran manajemen risiko TI hanya pada Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya yang berkaitan dengan keamanan dan operasional.
\item Penelitian menggunakan metode ISO 31000.
\item Penelitian ini dianalisa berdasarkan data kuisioner manajemen risiko dari pegawai PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya.
\item Perlakuan risiko difokuskan pada risiko-risiko
yang berada pada Level I (\textit{High} / Tinggi).
\item Sistem Informasi Tagihan Kredit hanya digunakan pada unit CCRU \textit{(Consumer Collection Remedial Unit)}.
\end{enumerate}



